# Практическое задание 2

## Вариант %1

## Задание 1

*Максимальная оценка задания: **1** балл*

Рассмотрим данные:

|       | x<sub>1</sub> | x<sub>2</sub> | x<sub>3</sub> | x<sub>4</sub> | x<sub>5</sub> | x<sub>6</sub> | x<sub>7</sub> | x<sub>8</sub> |
|:-----:|:-------------:|:-------------:|:-------------:|:-------------:|:-------------:|:-------------:|:-------------:|:-------------:|
| **A** | %2            | %4            | %6            | %8            | %10           | %12           | %14           | %16           |
| **B** | %3            | %5            | %7            | %9            | %11           | %13           | %15           | %17           |

Есть ядро (функция сходства):
$
K({\bf x}_i,{\bf x}_j)=||{\bf x}_i-{\bf x}_j||^2\\
$

1. Построить диаграмму рассеяния точек **x<sub>i</sub>** (оси подписать, пронумеровать точки)
2. Рассчитать ядерную матрицу

## Задание 2

*Максимальная оценка задания: **3** балла*

Рассмотрим данные в виде матрицы **D**:

| ***X<sub>1</sub>*** | ***X<sub>2</sub>*** |
|:-------------------:|:-------------------:|
| %18                 | %19                 |
| %20                 | %21                 |
| %22                 | %23                 |
| %24                 | %25                 |
| %26                 | %27                 |
| %28                 | %29                 |
| %30                 | %31                 |
| %32                 | %33                 |

1. Построить диаграмму рассеяния (оси подписать, пронумеровать точки)

2. Рассчитайте среднее **μ** для матрицы **D**, ковариационную матрицу **Σ** для матрицы **D** и ковариационную матрицу **Σ<sub>c</sub>**  для центрированной матрицы **D**

3. Рассчитайте собственные числа и собственные вектора для матрицы **Σ<sub>c</sub>**

4. Выведите индекс (порядковый номер), соответствующий первой главной компоненте

5. Рассчитайте первый главный компонент. Постройте точечный график полученного вектора (добавить к каждой точке ее номер)

6. Используя PCA из библиотеки sklearn, получите первую главную компоненту для матрицы **D**. Постройте точечный график полученного вектора (пронумеровать точки)

7. Визуально сравните графики, полученные в пунктах **5** и **6**. Убедитесь в корректности выполнения преобразований. Сохранен ли порядок точек? 
   
   Выведите название оси графика из пункта 1, проекция данных на которую сравнима с результатами PCA преобразований

8. **μ** и **Σ** сверху задают нормальное распределение, из которого были сгенерированы точки. Постройте диаграмму рассеяния, которая позволит определить ориентацию / размеры облака точек, полученного с помощью 2-мерной функции плотности вероятности. 
   
   На отдельном линейном графике постройте графики функций плотностей вероятности отдельных компонентов 2-мерного нормального распределения

## Задание 3

*Максимальная оценка задания: **2** балла*

1. Для данных и ядра из первого задания найдите первую главную компоненту при нелинейном преобразовании для заданного ядра. Постройте точечный график полученного вектора (добавить к каждой точке ее номер)
2. Используя KernelPCA из библиотеки sklearn с ядром Гаусса и гаммой = 1, получите первую главную компоненту для данных из первого задания. Постройте точечный график полученного вектора (добавить к каждой точке ее номер)
3. Визуально сравните графики, полученные в пунктах **1** и **2**. Определите, использование какого ядра (из первого задания или ядра Гаусса) позволяет, на ваш взгляд, лучше визуально выделить принадлежность точки к одному из двух кластеров

## Для справки

1. Машинное обучение. Учебное пособие. Темы: 
   - Ядерные методы. Ядерные матрицы. Гауссово ядро
   - Снижение размерности. Метод главных компонент. Алгоритм 3.1
   - Ядерный анализ главных компонент. Алгоритм 3.2
2. [Как работает метод главных компонент (PCA) на простом примере](https://habr.com/ru/post/304214/)
3. [PCA](https://scikit-learn.org/stable/modules/generated/sklearn.decomposition.PCA.html), [KernelPCA](https://scikit-learn.org/stable/modules/generated/sklearn.decomposition.KernelPCA.html), [RBF kernel](https://scikit-learn.org/stable/modules/metrics.html#rbf-kernel)
